% @Difficulté 2
% @Source mathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Résoudre une équation du deuxième degré à l'aide d'une factorisation

\begin{exercice}[Source=MathGM, Trajet={1,2,3}]
On considère l'équation (E) :  $\dfrac{105-6x}{3}=x^2$ d'inconnue le nombre réel $x$. 
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
	\item Calculer $\dfrac{105-6\times(-7)}{3}$ puis $(-7)^2$.
	\item Que peut-on en déduire pour l'équation ?
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
	\item Développer $(3x-15)(x+7)$.
	\item  Expliquer pourquoi, résoudre l'équation $\dfrac{105-6x}{3}=x^2$ revient à résoudre l'équation $(3x-15)(x+7)=0$.
	\end{enumerate}
\item Déterminer les solutions de (E).
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
	\item $\dfrac{105-6\times(-7)}{3}=\dfrac{105+42}{3}=\dfrac{147}{3}=49$  et $(-7)^2=49$. 
	\item On en déduit que $-7$ est une solution de l'équation (E).
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
	\item Soit $x$ un nombre réel.  

\begin{center}
$\begin{aligned}
(3x-15)(x+7)&=3x^2+21x-15x-105 \\
&=3x^2+6x-105
\end{aligned}$
\end{center}

	\item  Soit $x$ un nombre réel. 
	
\begin{center}
$\begin{aligned}
\dfrac{105-6x}{3}=x^2 & \iff 105-6x=3 \times x \\
& \iff 3x^2+6x-105=0 \\
& \iff (3x-15)(x+7)=0
\end{aligned}$
\end{center}
	\end{enumerate}

  \item Soit $x$ un nombre réel. 


\begin{center}
$\begin{aligned}
\dfrac{105-6x}{3}=x^2 & \iff (3x-15)(x+7)=0 \\
& \iff 3x-15=0 \quad \text{ou} \quad x+7=0 \\
& \iff  3x=15 \quad \text{ou} \quad x=-7 \\
& \iff  x=\dfrac{15}{3} \quad \text{ou} \quad x=-7 \\
& \iff  x=5 \quad \text{ou} \quad x=-7
\end{aligned}$
\end{center}

Les solutions de l'équation sont $5$ et $-7$. 
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}[start=2]
\item 
	\begin{enumerate}
	\item Utiliser la distributivité, attention aux signes.
	\item Les produits en croix sont égaux.
	\end{enumerate}
\item Utiliser les questions précédents pour se ramener à une équation produit nul. 	
\end{enumerate}
\end{Indice}




\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
	\item $\dfrac{105-6\times(-7)}{3}=49$  et $(-7)^2=49$. 
	\item On en déduit que $-7$ est une solution de l'équation (E).
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
	\item Soit $x$ un nombre réel.  

\begin{center}
$\begin{aligned}
(3x-15)(x+7)&=3x^2+21x-15x-105 \\
&=3x^2+6x-105
\end{aligned}$
\end{center}

	\item  Soit $x$ un nombre réel. 
	
\begin{center}
$\begin{aligned}
\dfrac{105-6x}{3}=x^2 & \iff 105-6x=3 \times x \\
& \iff 3x^2+6x-105=0 \\
& \iff (3x-15)(x+7)=0
\end{aligned}$
\end{center}
	\end{enumerate}

  \item Les solutions de l'équation sont $5$ et $-7$. 
\end{enumerate}
\end{Reponse}